
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Modelo para escrever TCCs, dissertações e teses utilizando LaTeX, ABNTeX e BibTeX
% Autor/E-Mail: Robinson Alves Lemos/contato@robinson.mat.br/robinson.a.l@bol.com.br
% Data: 19/04/2008 
% Colaboradore(s)/E-Mail(s):
% Caso queira colaborar, entre em contato pelo e-mail e informe alterações que realizou.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Um pré-requisito para a compreensão completa da biologia de um organismo
é determinar toda a sua sequência genética.
Agora nesse momento, há vários projetos de sequenciamento genético em andamento para vários
organismos. 
Novas tecnologias de sequenciamento são capazes de gerar bilhões de bases genéticas \cite{KevinJudd}.
Lidar com esses dados criam cada vez mais desafios computacionais.
O grande número de informações em conjunto com sua complexidade faz com que mais recursos computacionais sejam utilizados e algoritmos mais sofisticados implementados.




No Capítulo 1 é apresentado o sequenciamento genético, sequenciadores de nova geração(SNG, ingles: NGS). Será colocado em foco o sequenciador \emph{ABI SOLiD4} da \emph{Life Tecnologies} \cite{}, juntamente com seu tipo de dados exclusivo gerado por sua tecnologia de sequenciamento.
O Capítulo 2 mostra o pipeline de programas utilizado para montagens de novos genomas. Cada programa será abordado brevemente com exceção do velvet.
Por fim o Capítulo 3 fala de alguns problemas com má utilização de recursos computacionais juntamente com alguns desafios envolvidos com o tratamento de erros.
%Uma parte importante desses projetos é a montagem das partes do DNA desses seres vivos, onde técnicas cada vez mais sofisticadas de computação vem sendo utilizadas para superar esse desafio.


%[introduzir os conceitos iniciais na introdução como: sequenciador,
%  montagem, reads, contigs..]
