\chapter{Sequenciamento}

\section{Sequenciamento Tradicional}
O sequenciamento consiste em se conseguir ``ler'' ou ``descobrir'' em que
ordem as bases nucléicas A,C,G,T se encontram no código genético de um organismo.
Para se conseguir ``ler'' essas bases vários métodos químicos são utilizados para
descobrir qual base está em que posição do código genético. Compostos químicos complementares
são misturados a solução com o DNA a ser sequenciado, em uns dos métodos átomos radioativos
eram utilizados para marcar cada base, e depois uma espécie de radiografia da sequencia era realizada.
A partir dessa idéia foram adicionados aos compostos complementares corantes fluorecentes, esses corantes
ao serem excitados com laser produziam uma intensidade de onde dependendo da base presente.
Com essa imagem, uma análise era feita das intensidade das cores para determinar a sequencia lida.
Um dos grandes problemas nesse método é distinguir a quantidade de n marcas consecutivas e qualidade
das ``fotografias'' geradas, por isso várias cópias eram geradas e sequenciadas.
Essas ``fotografias'' tiradas do código genético não são completas, ou seja, não contém todo o código genético
e sim uma parte dele. Uma comparação possível seria como tirar uma foto de um texto, há um compromisso entre
tamanho e qualidade, é possível fotografar todo o texto com uma qualidade pequena, imposibilitando a identificação
das letras, ou fotografar parágrafo por parágrafo, e a partir deles montar o texto completo. Tendo isso em vista
podemos analizar as duas formas tradicionais de sequenciamento.


\subsection{Sequenciamento Dirigido}
% www.elsevier.com/locate/jbiotec
% DOE92
% GUS97
% 20 linhas - 7
O método mais comum de sequenciamento dirigido é o primer walking. Esse
método consiste em identificar uma sequência conhecida, e a partir dela
ler a sequencia adjacente. Essa nova sequência então é utilizado para
identificar a próxima leitura e então uma nova sequencia é
gerada. Dessa maneira ``anda-se'' por toda a sequência e o cromossomo é
lido do começo ao fim \cite{lemos}.
Apesar da simplicidade teórica do método, a sua implementação é muito difícil e de custo alto.
Admitindo que uma sequencia já é conhecida, para conseguirmos a próxima sequencia é necessário
gerar um composto químico que ``encaixe'' com a parte final da sequencia conhecida para então
obter a continuação da sequencia. Alguns desses compostos químicos para ``encaixe'' poderiam difíceis
de serem produzidos, os tornando muitos caros, ou até mesmo raramente utilizados elevando o seu preço 
de produção. Aliado isso ao fato de que só era possível iniciar o sequenciamento de um fragmento depois
que outro já estivesse completo, torna esse método muito mais lendo que o sequenciamento aleatório.

\subsection{Sequenciamento Aleatório}
% MW96
% Mye99
% WM97
% Gre97
% Ms94
% 20 linhas - 8
A estratégia shotgun para o sequenciamento genético consiste em quebrar
 o DNA em segmentos de vários tamanhos e então clonar
esses segmentos em vetores. Esses segmentos então são sequenciados e
várias leituras aleatórias do organismo são geradas. Essas leituras
então são comparadas e montadas, gerando assim várias sequências maiores
chamadas de contigs. A combinação de todos os contigs então é realizada
para descobrir o DNA completo do organismo, normalmente técnicas de
sequenciamento dirigido é realizado para sequenciar as partes faltantes.
Uma das grandes vantages do sequenciamento aleatório sobre o dirigido é a
possibilidade de sequenciar várias partes do DNA ao mesmo tempo, sem a necessidade
de utilizar compostos para ``encaixar'' em algum ponto da sequencia. Assim, o trabalho
de ``montar'' o código genético completo não é mais realizado totalmente no
sequenciamento e sim através da utilização de softwares para ``montar'' ou
``encaixar'' esses fragmentos sequenciados.

\section{Sequenciadores de Nova Geração}
% 20 linhas - 14
Três plataformas para o sequenciamento massivamente paralelo como o
Roche/454 FLX, o Illumina/Solexa Genome Analizer e o Applied Biosystems
SOLiD System. Esses instrumentos permitem uma grande simplificação no
processo de preparação do sequenciamento do DNA, o que economiza tempo e
um requerimento menor assossiado aos equipamentos muito automatizados,
com muitos passos e baseados em clonagem. Por métodos diferentes, cada
tecnologia procura amplificar cada fita dos fragmentos de amostra e
realiza várias reações nelas.
Uma outra diferença das novas plataformas é a diferença do tempo
necessário para a geração dos dados. Os sequenciadores clássicos
necessivam de tempos entre 8 horas e 10 dias.
O rendimento dos dados dos experimentos também mudaram drasticamente, ao
ínvés de 96 leituras com até 750 nucleotídios cada. Os novos sequenciadores variam
entre centenas de milhares de leituras até 10 milhões de leituras.

%\subsection{Applied Biosystems SOLiD Sequencer}


\subsection{Sequeciamento com Referência}
No sequenciamento com referencia algum organismo da mesma espécie já foi
sequenciado, e através dele, as leituras são mapeadas para esse organismo
``exemplo''. O objetivo é encontrar as diferenças entre o organismo exemplo
e aquele em que está sendo sequenciado. O trabalho computacional concentra-se
apenas em comparar as sequencias lidas ao exemplo, e marcar o local onde 
os melhores encaixes são obtidos. Assim as bases nas leituras que não correspondem
ao código exemplo seriam a diferença entre os 2 organismos.


\subsection{Sequenciamento De Novo}
Inicialmente esses sequenciadores eram utilizados para sequenciar o
código genético de organismos já conhecidos. As leituras eram mapeadas
para um ``esqueleto'' já conhecido e através dele era montado o novo
código genético. Sequenciar o código genético de um organismo que ainda
não foi sequenciado, ou seja, em que não existe um ``esqueleto'' é
conhecido como sequenciamento De novo.
Uma das grandes dificuldades para realizar um sequenciamento de novo com
os sequenciadores de nova geração é o grande aumento no número de
leituras. Muitos softwares de montagem utilizados nos sequencidores
clássicos eram incapazes de trabalhar com esse novos dados. Novos montadores
foram criados para conseguir realizar um sequenciamento de novo com os
sequenciadores de nova geração.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Modelo para escrever TCCs, dissertações e teses utilizando LaTeX, ABNTeX e BibTeX
% Autor/E-Mail: Robinson Alves Lemos/contato@robinson.mat.br/robinson.a.l@bol.com.br
% Data: 19/04/2008 
% Colaboradore(s)/E-Mail(s):
% Caso queira colaborar, entre em contato pelo e-mail e informe alterações que realizou.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
